---
title: >-
    غزل شمارهٔ ۵۰۴
---
# غزل شمارهٔ ۵۰۴

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>به شکر خنده دل بردی ز هر زیبا نگارینی</p></div>
<div class="m2"><p>بنام ایزد، چه زیبایی، تعالی الله چه شیرینی</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>چنان بر من گذر کردی که دارایی به درویشی</p></div>
<div class="m2"><p>چنان بر من نظر کردی که سلطانی به مسکینی</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>هزاران فتنه برخیزد ز هر مجلس که برخیزی</p></div>
<div class="m2"><p>هزارن شعله بنشیند به هر محفل که بنشینی</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>تویی خورشید و ماه من به هر بزمی و هر بامی</p></div>
<div class="m2"><p>تویی آیین و کیش من به هر کیشی و هر دینی</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>به بزمت می‌نشینم گر فلک می‌داد امدادی</p></div>
<div class="m2"><p>به وصلت می‌رسیدم گر قضا می‌کرد تمکینی</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>چنان از عشق می‌نالم که مجنونی به زنجیری</p></div>
<div class="m2"><p>چنان از درد می‌غلتم که رنجوری به بالینی</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>تویی هم حور و هم غلمان تویی هم خلد و هم کوثر</p></div>
<div class="m2"><p>که هم اینی و هم آنی، و هم آنی و هم اینی</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>مرا تا می‌دهد چشم تو جام باده، می‌نوشم</p></div>
<div class="m2"><p>تویی چون ساقی مجلس چه تقوایی چه آیینی</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>در افتاده‌ست مرغ دل به چین زلف مشکینت</p></div>
<div class="m2"><p>چو گنجشکی که افتاد ناگهان در چنگ شاهینی</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>چنان بر گریه‌ام لعل می‌آلود تو می‌خندد</p></div>
<div class="m2"><p>که آزادی به محبوسی و دل شادی به غمگینی</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>الا ای طرهٔ جانان، من از چین تو در بندم</p></div>
<div class="m2"><p>که سر تا پا همه بندی و پا تا سر همه چینی</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>فروغی تا صبا دم می‌زند از خاک پای او</p></div>
<div class="m2"><p>سر مویی نمی‌ارزد وجود نافهٔ چینی</p></div></div>